\documentclass[10pt, a4paper]{book}
\usepackage[left=1.50cm,right=1.50cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, bm, graphicx, mathrsfs}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage[colorlinks,
linkcolor = blue,		
anchorcolor = blue,
urlcolor = blue,		
citecolor = black,		
]{hyperref}




% \linespread{1.5}
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{definition}{定义}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{corollary}[theorem]{推论}
\newtheorem{example}{例}[section]
\newtheorem{proposition}[theorem]{命题}


\newenvironment{solution}{\par\noindent\textbf{解答. }}{\\\par}

\begin{document}

%\input{titlepage.tex}

\begin{titlepage}
    \vspace*{1.75\baselineskip}
    \begin{flushleft}
        \Huge{渐近法与摄动理论}\\
    \end{flushleft}
    %\vspace{0.2\baselineskip} % Whitespace below the title
	\rule{18cm}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt}\\ % Thin horizontal rule
	\rule{18cm}{1.6pt} % Thick horizontal rule
	
    \vspace{15cm} % Whitespace after the title block
    \begin{flushleft}
       \large  红叶西江
    \end{flushleft}
    
        
\end{titlepage}

\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\begin{center}
    \Huge\textbf{前言}
\end{center}~\

这门课主要讲授如何近似求解常微分方程、近似求积分或者是级数等无法精确求解的东西。
开课老师为数学科学学院的鲁汪涛老师，中文授课，英文讲义和英文试卷。

成绩占比如下：作业30 \% ，课堂表现10\% ，最后的考试60\%。考试难度与作业难度相当，且安排在最后一节课上进行随堂考试，不做另外安排。

教材为《Advanced Mathematical Methods for Scientists and Engineers》中的第一卷《Asymptotic Methods and Perturbation Theory》。
课本的每一章开头，均有一段福尔摩斯的原话。

课程内容主要强调微分方程等连续的对象，对差分方程这样离散的的对象处理得比较简单或干脆略去。主要讲授课本的以下几章：

第一章主要复习常微分方程中的相关概念。第三章和第四章讲常微分方程的近似求解，分别对应线性和非线性两种情形。
第六章讲积分的渐近展开。第七章摄动级数，第八章级数求和的方法。第九章边界层理论，第十章WKB近似。（这份笔记的章节编号不会与书本编号相同）

其中，重点是第3,6,7,9,10五部分。

至少先修微积分和常微分方程这两门课，不论是一般的工科版还是专业的数院版。

%力学系和物理系的同学可以看一下这本书的边界层理论和WKB近似
\begin{flushright}
    \begin{tabular}{c}
        红叶西江\\
        \today
    \end{tabular}
\end{flushright}

\newpage
\pagenumbering{Roman}
\setcounter{page}{1}

\tableofcontents

\newpage
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{arabic}


\include{ode}
\include{appro_slo_lde}
% \chapter{chapter02} 
% \section{ceshi}
% 测试
\end{document}